\section{Introdução}
\label{cap:introducao}

Atualmente há um grande número de pesquisas voltadas para os diversos tipos de pessoas portadoras de necessidades especiais. Essas pesquisas visam trazer tais pessoas para o convívio social como qualquer outro cidadão. No Brasil 25 milhões (14\% da população) de brasileiros possuem algum tipo de deficiência e desses, 40\% possui deficiência visual parcial ou total \cite{tecmundo}.

Em Janeiro/2017 existiam 2,2 milhões de aplicativos disponíveis na \textit{Apple Store} \cite{store2017} e  2,8 milhões na \textit{Google Play} em Março/2017 \cite{play2017}. Diferente da grande quantidade de aplicativos disponíveis nas duas lojas para o público em geral, a quantidade desses aplicativos voltado para o público com necessidades especiais é bem reduzida.

Inúmeras empresas vêm desenvolvendo aplicativos que utilizam alguma forma de inteligência artificial (IA). Podemos citar como exemplo os \emph{bots} em aplicativos de bate-papo, a Alexa \cite{amazon} software dos dispositivos da Amazon e a Siri \cite{siri} software dos dispositivos Apple. Muitos desses softwares possuem uma \emph{interface} de programação para aplicativos (API) que disponibiliza o acesso ao seu conhecimento por outros softwares. Baseado em redes neurais, quanto mais utilizada suas inteligências artificiais forem, mais conhecimento será adquirido, auxiliando no aumento do percentual de acerto de suas respostas. Existem diversos tipos de APIs, cada uma com um domínio específico de conhecimento.
Apesar desses aplicativos serem de grande auxílio para seus usuários, até o momento da concepção deste artigo, encontrou-se pouco sobre uso de sua inteligência no reconhecimento de imagens. Isso comprova que o campo de pesquisas em acessibilidade para pessoas com pouca ou nenhuma visão utilizando reconhecimento de imagens pode ser mais explorado.

Este modelo demanda os princípios da Tecnologia Assistiva \cite{assisti} que é "uma área do conhecimento, de característica interdisciplinar que engloba produtos, recursos, metodologias, estratégias, práticas e serviços que objetivam promover a funcionalidade, relacionada à atividade e participação de pessoas com deficiências, incapacidades ou mobilidade reduzida, na busca de sua autonomia, independência, qualidade de vida e inclusão social". Com os avanços de \emph{softwares} e \emph{hardwares} nos dispositivos móveis como, \emph{smartphones} e \emph{tablets}, esses tornam-se grandes aliados para alcançar os benefícios da tecnologia assistiva.